<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>bi on 宋军亮的技术博客</title>
    <link>/tags/bi/</link>
    <description>Recent content in bi on 宋军亮的技术博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    
	<atom:link href="/tags/bi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>bi架构</title>
      <link>/1/bi%E6%9E%B6%E6%9E%84%E6%A6%82%E5%BF%B5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/1/bi%E6%9E%B6%E6%9E%84%E6%A6%82%E5%BF%B5/</guid>
      <description>BI是什么？BI(Business Intelligence)的中文译名是商务智能，关于这个名词的定义很多，比较严谨的定义如下：
　“商务智能是企业利用现代信息技术收集、管理和分析结构化和非结构化的商务数据和信息，创造和累计商务知识和见解，改善商务决策水平，采取有效的商务行动，完善各种商务流程，提升各方面商务绩效，增强综合竞争力的智慧和能力。”（作者：王茁）
　也有比较简洁的定义：商务智能好比“数据炼油厂”，即把商业活动中累积的数据加工成可用于支持商业决策的信息。
　BI是如何产生的？这需要从传统的商务交易系统讲起。
　最初在商务交易中引入计算机辅助管理时，开发人员是根据企业已规定好的业务规则来编写交易系统。此时的商务系统，其主要目的是让“商务流程自动化”，从而缩短业务周期，提高效率，增强企业的竞争力，最终为企业创造更大的利润。现今，绝大部分大、中型商业公司都已在内部或多或少的引入的计算机辅助商务管理系统。
　随着计算机在商业管理中的普及，公司的高层管理人员有了更近一步的需求，即其企业的部门框架和业务规则随着社会分工的日益细化，而不断的发生变动。而且，其中蕴含了不少的新的商机，精明的经理们当然不希望错过这些能让企业更上层楼的机会了，而原有的商务管理系统面对日益变化的业务规则逐渐变得力不从心。
　因此，软件厂商针对新出现的商业部门和业务规则，推出了一系列的自成体系的，专门针对某块商业数据管理的管理软件，如财务管理软件，客户关系管理软件，产品数据管理软件，人力资源管理软件等。但是，这些自成体系的的管理软件之间，数据很难共享，从而在企业各个部门之间形成了“信息孤立”的局面。
　于是，软件厂商又推出了更大块集成的企业资源规划(ERP)系统，把之前推出的各块独立的管理系统整合起来。但是，单单把各个商务部门的管理软件集成起来，是否真的就是企业真正需要的“能适应商务变化”的整体解决方案呢？
　我认为：如果仅仅针对目前的商务活动和业务规则打包，答案一定是NO! 这个答案也早就被相关方面的专家所确定。那么，如何才能真正把各个商业部门之间的商务数据集成起来，从中预测商务变化，找到潜在商机，为商业决策提供数据支持呢？答案就是BI。
　不过，BI的范围太广太大，在实际商务中我们往往只需运用其中的某个部分就可以暂时满足企业的需求，如数据仓库，联机事务分析(OLAP)，数据挖掘，决策支持系统(DDS)等。其实，整个BI的框架结构可以用下面的图中间的三部分(数据预处理、数据仓库、数据分析)来表示：
数据分析：OLAP和数据挖掘
　OLAP与数据挖掘是一个有机的整体，在OLAP中必定要针对不同的主题数据仓库采用相应的数据挖掘算法来进行数据分析。如果把数据仓库对BI系统的作用比作厨师的食材，那么，OLAP和数据挖掘则是厨具。
　联机分析处理(OLAP)的概念最早是由关系数据库之父E.F.Codd于1993年提出的，其目的是为了让管理者灵活地对海量数据进行浏览分析。当时,Codd认为联机事务处理(OLTP)已不能满足终端用户对数据库查询分析的需要,SQL对大数据库进行的简单查询也不能满足用户分析的需求。用户的决策分析需要对关系数据库进行大量计算才能得到结果,而查询的结果并不能满足决策者提出的需求。因此Codd提出了多维数据库和多维分析的概念,即OLAP。Codd提出OLAP的12条准则来描述OLAP系统： 准则1　OLAP模型必须提供多维概念视图 准则2　透明性准则 准则3　存取能力推测 准则4　稳定的报表能力 准则5　客户/服务器体系结构 准则6　维的等同性准则 准则7　动态的稀疏矩阵处理准则 准则8　多用户支持能力准则 准则9　非受限的跨维操作 准则10 直观的数据操纵 准则11 灵活的报表生成 准则12 不受限的维与聚集层次
　　利用多维的概念，OLAP提供了切片、切块、下钻、上卷和旋转等多维度分析与跨维度分析功能。相对于普通的静态报表，OLAP更能满足决策者和分析人员对数据仓库数据的分析。OLAP系统架构主要分为基于关系数据库的ROLAP（Relational OLAP）、基于多维数据库的MOLAP（Multidimensional OLAP）、基于混合数据组织的HOLAP（Hybrid OLAP）三种。前两种方式比较常见。ROLAP表示基于关系数据库的OLAP实现。它以关系数据库为核心，以关系型结构进行多维数据的表示和存储。ROLAP将多维数据库的多维结构划分为两类表:一类是事实表，用来存储数据和维关键字；另一类是维表，即对每个维至少使用一个表来存放维的层次、成员类别等维的描述信息。MOLAP表示基于多维数据组织的OLAP实现。它以多维数据组织方式为核心，使用多维数组存储数据。MOLAP查询方式采用索引搜索与直接寻址相结合的方式，比ROLAP的表索引搜索和表连接方式速度要快得多。 数据挖掘（Data Mining，DM）是指从大量不完全的、有噪声的、模糊的、随机的数据中，提取隐含在其中的、有用的信息和知识的过程。其表现形式为概念（Concepts）、规则(Rules)、模式(Patterns)等形式。
　从商业层来看，我个人认为，在商业智能系统中进行数据挖掘的目标大致可分为两类： ①从累积的业务数据中发掘出管理层事先不知道的、但又是潜在有用的信息，为其创造新的商业机会。商业销售已有大量这方面的运用实例，BI业内流传已久的“啤酒和尿布”，以及我在本文开头所举的例子就属此类。 ②从累积的业务数据中寻求最优的资源规划方案，降低成本，从而提高利润。让我们先从大家可能都想过一个例子谈起——邮递员送信，假设我是某个城市的邮递员，一次要送出多封信件，收信人的住址分布在城市的各个街道上。那么该如何设计线路，来尽可能的减少行程呢？商业活动中出现大量类似的例子，当可供分析的数据不多时，我们可以用纸笔来手工计算，找到最优解。但是，如果原始数据量极为庞大的话，我们将不得不求助于计算机了。
　目前业内已有很多成熟的数据挖掘方法论，为实际应用提供了理想的指导模型。CRISP-DM（Cross-Industry Standard Process for Data Mining）就是公认的、较有影响的方法论之一。CRISP-DM强调，DM不单是数据的组织或者呈现，也不仅是数据分析和统计建模，而是一个从理解业务需求、寻求解决方案到接受实践检验的完整过程。CRISP-DM将整个挖掘过程分为以下六个阶段：商业理解（Business Understanding），数据理解(Data Understanding)，数据准备(Data Preparation)，建模(Modeling)，评估(Evaluation)和发布(Deployment)。其框架图如下：</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>